%% Семинар 6 (темные времена)
%% ?.?.20
%%
\section{$Q$-оператор}
\par В этой части мы определим так называемый $Q$-оператор Бакстера. В будущем он нам пригодится, когда будем делать переход от одного представления собственной функции к другому. А может, и ещё зачем-то пригодится.

\par Вернемся к формуле \eqref{eq:RLM}. Применяя её $N$ раз, получаем глобальное соотношение
\begin{multline}\label{eq:RLM-global}
R_{N\,N+1}(v)\cdots R_{1\,N+1}(v)\,L_{N}(u)\cdots L_1(u)\,M_{N+1}(u-v)\\
=M_{N+1}(u-v)\,L_{N}(u)\cdots L_1(u)\,R_{N\,N+1}(v)\cdots R_{1\,N+1}(v).
\end{multline}
Вспоминая, что
\begin{gather*}
M_{N+1}(u-v)=\begin{pmatrix}
u-v+i\partial_{N+1}&e^{-x_{N+1}}\\
-e^{x_{N+1}}\partial_{N+1}&i\\
\end{pmatrix}\\[3pt]
L_N(u)\cdots L_1(u)=\begin{pmatrix}
A_N(u)&B_N(u)\\
C_N(u)&D_N(u)\\
\end{pmatrix},
\end{gather*}
выпишем отдельно равенство (11)-элементов
\begin{multline*}
R_{N\,N+1}(v)\cdots R_{1\,N+1}(v)\Bigl(A_N(u)(u-v+i\partial_{N+1})-B_N(u)e^{x_{N+1}}\partial_{N+1}\Bigl)\\
=\Bigl((u-v+i\partial_{N+1})A_N(u)+e^{-x_{N+1}}C_N(u)\Bigl)R_{N\,N+1}(v)\cdots R_{1\,N+1}(v).
\end{multline*}
Если мы подействуем в этом выражении на функцию только от переменных $x_1,\ldots,x_N$, производные по $x_{N+1}$ в левой части уйдут. Справа производная из первого слагаемого упадёт на каждый $R$-оператор в произведении
\begin{align*}
\partial_{N+1}R_{j\,N+1}(v)\;\dot{=}\;\partial_{x_{N+1}}\exp\bigl(iv(x_j-y_j)-e^{x_j-y_j}-e^{y_j-x_{N+1}}\bigl)\delta(y_{N+1}-x_j)\\[4pt]
=e^{y_j-x_{N+1}}\exp\bigl(iv(x_j-y_j)-e^{x_j-y_j}-e^{y_j-x_{N+1}}\bigl)\delta(y_{N+1}-x_j),
\end{align*} 
где символ $\,\dot{=}\,$ переводится как "имеет ядро". Теперь когда, подействовав на функцию $f(x_1,\ldots,x_N)$, мы отправим $x_{N+1}\rightarrow\infty$, как видно из формулы выше, слагаемые с производными от $R$-операторов уйдут, и точно так же уйдет слагаемое с $e^{-x_{N+1}}C_N$ справа. Останется
\begin{multline}\label{eq:RA}
(u-v)\lim_{x_{N+1}\rightarrow\infty}R_{N\,N+1}(v)\cdots R_{1\,N+1}(v)\,A_N(u)\,f(x_1,\ldots,x_N)\\
=(u-v)\,A_N(u)\lim_{x_{N+1}\rightarrow\infty}R_{N\,N+1}(v)\cdots R_{1\,N+1}(v)\,f(x_1,\ldots,x_N).
\end{multline}
\TODO{Возможно стоит сначала рассмотреть случай $N=2/3$.}

\par Наконец, введем $Q$-оператор
\begin{equation*}
Q_N(v)=\lim_{x_{N+1}\rightarrow\infty}R_{N\,N+1}(v)\cdots R_{1\,N+1}(v)\Bigl|_{\mathcal{H}[x_1,\ldots,x_N]}.
\end{equation*}
Под последним символом имеется в виду сужение на пространство функций от переменных $x_1,\ldots,x_{N}$, что на языке ядер означает интегрирование по переменной $y_{N+1}$
\begin{equation*}
Q_N\;\dot{=}\lim_{x_{N+1}\rightarrow\infty}\int\dd{y_{N+1}}\bigl(R_{N\,N+1}\cdots R_{1\,N+1}\bigl)(x_1,\ldots,x_{N+1}|y_1,\ldots,y_{N+1}).
\end{equation*}
Из соотношения \eqref{eq:RA} следует, что $Q$-оператор коммутирует с оператором~$A$ (при разных параметрах $u$ и $v$)
\begin{equation}\label{eq:QA}
[Q_N(v),A_N(u)]=0.
\end{equation}
Значит, их можно одновременно диагонализовать, и чуть позже мы покажем, что найденные нами собственные функции оператора $A$ будут собственными и для $Q$-оператора.

\par Как выглядит ядро $Q$-оператора? В простейших случаях, пользуясь определением, находим
\begin{align}
\nonumber
N=1\colon\qquad Q_1(v)&\;\dot{=}\;\exp(iv(x_1-y_1)-e^{x_1-y_1}),\\
\label{eq:QN=2}
N=2\colon\qquad Q_2(v)&\;\dot{=}\;\exp(iv(x_1+x_2-y_1-y_2)-e^{x_1-y_1}-e^{y_1-x_2}-e^{x_2-y_2}).
\end{align}
Как всегда, подразумевается, что интегрируем по $y_j$. Экспонент нечётное количество, поскольку в каждом $R$-операторе их по две, и $x_{N+1}$ был отправлен на бесконечность. В общем случае
\begin{equation*}
Q_N(v)\;\dot{=}\;\exp\left(iv\sum_{j=1}^Nx_j-i\lambda\sum_{j=1}^{N}y_j-\sum_{j=1}^{N}e^{x_j-y_j}-\sum_{j=1}^{N-1}e^{y_j-x_{j+1}}\right).
\end{equation*}

\par Аналогичным образом, посмотрев в \eqref{eq:RLM-global} на (12)-элементы, можно показать, что
\begin{equation*}
Q_N(v)B_N(u)=i(v-u)B_N(u)Q_N(v).
\end{equation*}
Равенство двух других пар элементов вроде бы не даёт простых выражений.

\par Помимо коммутирования с производящей функцией сохраняющихся величин \eqref{eq:QA}, $Q$-оператор обычно обладает ещё двумя свойствами. Во-первых, он коммутирует сам с собой
\begin{equation*}
[Q_N(v),Q_N(u)]=0,
\end{equation*}
и это свойство легко доказывается с помощью диаграммной техники \TODO{Написать док-во, когда появятся диаграммы}. Кроме того, из локального соотношения \eqref{eq:RLM} при одинаковых параметрах $u=v$ можно вывести так называемое \textit{уравнение Бакстера}, которое для этой модели принимает вид
\begin{equation*}
Q_N(u)A_N(u)=(-i)^NQ_N(u-i).
\end{equation*}
Для полноты картины приведём здесь его вывод. Чтобы это сделать, нам понадобится немного переписать \eqref{eq:RLM}.

\par Матрицу $M$ можно разложить на верхнюю и нижнюю треугольные:
\begin{equation*}
M(u)=
\begin{pmatrix}
u+i\partial&e^{-x}\\
-e^{x}\partial&i\\
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
1&-ie^{-x}\\
0&1\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
u&0\\
-e^x\partial&i\\
\end{pmatrix}=U\cdot V.
\end{equation*}
Тогда из уравнения \eqref{eq:RLM} (пока что $u\not=v$)
\begin{equation*}
R_{12}(v)L_1(u)M_2(u-v)=M_2(u-v)L_1(u)R_{12}(v)
\end{equation*}
получаем, домножая на соответствующие матрицы слева и справа,
\begin{equation*}
U_{2}^{-1}\,R_{12}(v)L_1(u)\,U_2=V_2(u-v)\,L_1(u)R_{12}(v)\,V_2^{-1}(u-v),
\end{equation*}
причём обратная к $V$ равна
\begin{equation*}
V^{-1}(u)=\begin{pmatrix}
u^{-1}&0\\
-iu^{-1}e^x\partial&-i\\
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Произведение матриц в правой части, если их всех перемножить, можно переписать в виде
\begin{equation*}
\text{RHS}=
\begin{pmatrix}
(u-v)R_{12}(v)-iR_{12}(v-i)&-i(u-v)e^{-x_1}R_{12}(v)\\
-e^{x_1}R_{12}(v+i)&ie^{x_2-x_1}\partial_{2}R_{12}(v)
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Здесь мы воспользовались явным видом $R$-оператора \eqref{eq:R-operator}. Это вычисление довольно громоздкое и приведено в аппендиксе. \TODO{написать аппендикс} 

\par Как видно, при $v=u$ справа остаётся треугольная матрица, то есть
\begin{equation*}
U_2^{-1}R_{12}(u)L_1(u)U_2=
\begin{pmatrix}
-iR_{12}(u-i)&0\\
-e^{x_1}R_{12}(u+i)&ie^{x_2-x_1}\partial_{2}R_{12}(u)
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Хочется отсюда получить формулу для $Q$-оператора. Для этого применим это тождество $N$ раз и посчитаем
\begin{multline*}
U_{N+1}^{-1}\,R_{N\,N+1}(u)\cdots R_{1\,N+1}(u)\,L_N(u)\cdots L_1(u)\,U_{N+1}\\
=\begin{pmatrix}
(-i)^NR_{N\,N+1}(u-i)\cdots R_{1\,N+1}(u-i)&0\\
\star&\star
\end{pmatrix}.
\end{multline*}
Из-за того, что в локальном соотношении нам удалось заполучить справа треугольную матрицу, здесь в глобальном соотношении мы их легко перемножаем. Что стоит в нижней строчке, нам сейчас не важно, мы посмотрим только на элементы (1,1)
\begin{multline*}
\begin{pmatrix}
1& -ie^{-x_{N+1}}
\end{pmatrix}
R_{N\,N+1}(u)\cdots R_{1\,N+1}(u)
\begin{pmatrix}
A_N(u)\\
C_N(u)
\end{pmatrix}\\
=(-i)^NR_{N\,N+1}(u-i)\cdots R_{1\,N+1}(u-i).
\end{multline*}
Наконец, отправив $x_{N+1}\rightarrow\infty$, мы уничтожим слагаемое с $C_N$, и сузившись на функции от $x_1,\ldots,x_N$, получаем с обеих сторон $Q$-операторы
\begin{equation*}
Q_N(u)A_N(u)=(-i)^NQ_N(u-i).
\end{equation*}
Это и есть анонсированное ранее уравнение Бакстера. Альтернативный вывод можно найти в лекциях Склянина, там используется трюк \eqref{eq:Pasquer-Gaudin trick}, но нам хотелось показать, что это уравнение можно получить и из соотношения на $L$-матрицы \eqref{eq:RLM}. 

\par Последняя вещь, которую мы поймём про $Q$-оператор,~--- это то, как он действует на собственные функции оператора $A$. Оказывается, что эти функции являются собственными и для $Q$, а собственные числа выражаются через гамма-функции
\begin{equation*}
Q_N(v)\Psi_N(\pmb{x}|\pmb{\lambda})=\Gamma(i(v-\lambda_1))\cdots\Gamma(i(v-\lambda_N))\Psi_N(\pmb{x}|\pmb{\lambda}).
\end{equation*}
Для проверки этого утверждения, ввиду \eqref{eq:Psi-Lambda-induction}, достаточно посмотреть на то, как $Q$ коммутирует с одним оператором перехода 
\begin{equation*}
Q_N(v)\Lambda_N(u)=\Gamma(i(v-u))\Lambda_N(u)Q_{N-1}(v).
\end{equation*}
Эту формулу легче всего доказать, посмотрев на соответствующую диаграмму. \TODO{написать док-во}

\par Последнее свойство нам понадобится, когда мы в следующей части будем доказывать эквивалентность двух представлений.